---
layout:     post
title:      卡尔曼滤波详解
date:       2025-02-27
author:     phoenixZ
header-img: img/bg-little-universe.jpg
catalog: true
tags:
    - 算法
    - 卡尔曼
---
# 一 通过实例了解卡尔曼

1. 假设用尺子分别去量一枚硬币尺寸

   $$
   Z_1 = 50.1 \text{ mm}, \quad Z_2 = 50.2 \text{ mm}, \quad Z_3 = 49.5 \text{ mm}
   $$

   $$
   Z_t \text{ 表示每次测量的结果}
   $$

2. 第t次的测量结果可以用如下公式表示：

   $$
   \hat X_t = \frac{1}{t}(Z_1 + Z_2 + Z_3 + \ldots + Z_t)
   $$

   通过逐步展开，我们可以得到：

   $$
   \hat X_t = \frac{1}{t}(Z_1 + Z_2 + \ldots + Z_{t-1}) + \frac{1}{t}Z_t
   $$

   $$
   = \frac{1}{t} \cdot \frac{t-1}{t-1}(Z_1 + Z_2 + \ldots + Z_{t-1}) + \frac{1}{t}Z_t
   $$

   $$
   = \frac{1}{t}(t-1)\hat X_{t-1} + \frac{1}{t}Z_t
   $$

   $$
   = \hat X_{t-1} - \frac{\hat X_{t-1}}{t} + \frac{1}{t}Z_t
   $$

   $$
   = \hat X_{t-1} + \frac{1}{t}(Z_t - \hat X_{t-1})
   $$

   其中，$\hat X_t$ 表示第t次的最优估计，随着次数的增加，$\hat X_t$ 将无限接近于 $\hat X_{t-1}$。

   令 $K_t = \frac{1}{t}$，则有：

   $$
   \hat X_t = \hat X_{t-1} + K_t(Z_t - \hat X_{t-1}) \tag{1}
   $$
3. 上述公式表示： 当前的估计值 = 上一时刻估计值 + 系数(当前测量值 - 上一时刻的估计值)
4. 根据估计误差和测量误差求卡尔曼增益

   $$
   \text{假设估计误差为：} e_{est}, \quad \text{测量误差为: } e_{mea} \quad \text{则有:}
   $$

   $$
   K_t = \frac{e_{est_{t-1}}}{e_{est_{t-1}} + e_{mea_t}} \tag{2}
   $$
5. 得到卡尔曼滤波更新的三个公式

   $$
   \begin{align*}
   K_t &= \frac{e_{est_{k-1}}}{e_{est_{k-1}} + e_{mea_k}} \\
   \hat X_t &= \hat X_{t-1} + K_t(Z_t - \hat X_{t-1}) \\
   e_{est_t} &= (1 - K_t) \cdot e_{est_{t-1}}
   \end{align*}
   $$

# 二 数据融合的思想理解卡尔曼滤波

## 🚀 方差、标准差、协方差的概念

方差： 是指数据集合中各个数据与其平均值之差的平方和的平均值

$$
VAR(X) = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n (x_i - \mu)^2
$$

标准差： 是方差的平方根，用于衡量数据集合中各个数据与其平方值的偏离程度

$$
SD(X) = \sqrt{VAR(X)}
$$

协方差： 用来衡量两个变量之间的总体相关程度，如果有两个随机变量X，Y，则其协方差的计算公式为：

$$
Cov(X,Y) = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n (x_i - \overline{x})(y_i - \overline{y})
$$


## 🚀 实际例子理解方差、协方差、标准差

| 球员   | 身高  | 体重 | 年龄 |
| :----- | ----- | :--: | ---- |
| A      | 179   |  74  | 33   |
| B      | 187   |  80  | 31   |
| C      | 175   |  71  | 28   |
| 平均值 | 180.3 |  75  | 30.7 |

根据方差的计算公式有：

$$
\begin{align*}
   VAR(X) &= \frac{1}{3}[(179-180.3)^2 + (187-180.3)^2 + (175-180.3)^2] = 24.89 \\
   VAR(Y) &= 14 \\
   VAR(Z) &= 4.22
   \end{align*}
$$

   



根据协方差计算公式：

$$
cov(X,Y) = \frac{1}{3}[(179-180.3)(74-75) + (187-180.3)(80-75) + (175-180.3)(71-75)] = cov(Y,X)
$$



## 🚀 数据融合举例

![弹簧阻尼系统]({{ site.baseurl }}/img/kalman.png)

如图所示例，是一个弹簧阻尼系统，m代表质量，F代表力即系统输入u，K代表符复合系数，B代表阻尼系数

$$
m\ddot{x} + B\dot{x} + Kx = F
$$

$$
\text{令 } x_1 = x, \quad x_2 = \dot{x}
$$

$$
\dot{x}_1 = x_2, \quad \dot{x}_2 = \frac{1}{m}F - \frac{B}{m}x_2 - \frac{K}{m}x_1
$$

得到矩阵关系:

$$
\begin{bmatrix}
\dot{x}_1 \\
\dot{x}_2
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
0 & 1 \\
-\frac{K}{m} & -\frac{B}{m}
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
x_1 \\
x_2
\end{bmatrix}
+
\begin{bmatrix}
0 \\
\frac{1}{m}
\end{bmatrix}
F
$$

因此，得到第一个状态公式：

$$
\dot{X}_t = AX_t + BU_t \tag{3}
$$

对于状态量位置和速度：

$$
z_1 = x = x_1, \quad z_2 = \dot{x} = x_2
$$

换成矩阵关系，得到：

$$
\begin{bmatrix}
z_1 \\
z_2
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
1 & 0 \\
0 & 1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
x_1 \\
x_2
\end{bmatrix}
$$

最后得到第二个状态方程：

$$
Z_t = H X_t \tag{4}
$$


# 三 卡尔曼滤波公式推导

1. 根据上节得到状态空间方程

   $$
   \begin{align}
   \dot X_t &= AX_{t-1}+BU_{t-1}+W_{t-1} \tag{1} \\
   Z_t &= H \cdot X_t + V_t \tag{2}
   \end{align}
   $$

   $$
   \begin{align*}
   A &: \text{状态转移矩阵} \\
   B &: \text{控制矩阵} \\
   U &: \text{控制输入} \\
   W &: \text{过程噪声} \sim (0,Q) \\
   H &: \text{观测矩阵} \\
   V &: \text{测量噪声} \sim (0,R) \\
   \hat x_{t^-} &: t \text{时刻的先验估计} \\
   \hat x_t &: t \text{时刻的后验估计}
   \end{align*}
   $$
2. 可以得到预测的值和测量的值（忽略噪声的情况）

   $$
   \begin{align*}
   \hat X_{t^-} & = A\hat X_{t-1} + BU_{t-1} \\
   \hat X_{mea} & = H^{-1} Z_t
   \end{align*}
   $$
3. 根据上节公式1，可以得到数据融合的结果

   $$
   \begin{align*}
   \hat X_t &= \hat X_{t^-} + G \cdot (H^{-1}Z_t - \hat X_{t^-}) \\
   \text{令 } G &= K_t H, \quad \hat X_t = \hat X_{t^-} + K_t \cdot (Z_t - H \hat X_{t^-}) \tag{3} \\
   \text{当 } K_t &= 0 \text{ 时，更相信预测值；当 } K_t = H^{-1} \text{ 时，更相信测量值}
   \end{align*}
   $$

   **目标：希望融合后的结果无限接近真实值**:

   $$
   e_t = X_t - \hat X_t
   $$

   $$
   \begin{align*}
   X_t - \hat X_t &= X_t - \hat X_{t^-} - K_t H X_t - K_t V_t + K_t H \hat X_{t^-} \\
   &= (I - K_t H)(X_t - \hat X_{t^-}) - K_t V_t \\
   &= (I - K_t H) e_{t^-} - K_t V_t \tag{4}
   \end{align*}
   $$

   $$
   \left\{
   \begin{array}{c}
   (AB)^T = B^T A^T \\
   (A + B)^T = A^T + B^T \tag{5}
   \end{array}
   \right.
   $$
4. t时刻的误差协方差矩阵

   $$
   \begin{align*}
   P_{e_t} &= \mathbb{E}[e_t e_t^T] \\
   &= \mathbb{E}[(X_t - \hat X_t)(X_t - \hat X_t)^T] \\
   &= \mathbb{E}\left[(I - K_t H)e_{t^-} - K_t V_t\right] \cdot \mathbb{E}\left[(I - K_t H)e_{t^-} - K_t V_t\right]^T \\
   &= \mathbb{E}\left[(I - K_t H)e_{t^-} e_{t^-}^T (I - K_t H)^T\right] - \mathbb{E}\left[(I - K_t H)e_{t^-} V_t^T K_t^T\right] - \mathbb{E}\left[K_t V_t e_{t^-}^T (I - K_t H)^T\right] + \mathbb{E}\left[K_t V_t V_t^T K_t^T\right] \\
   &= (I - K_t H) \mathbb{E}[e_{t^-} e_{t^-}^T](I - K_t H)^T + K_t \mathbb{E}[V_t V_t^T] K_t^T \\
   &= (I - K_t H) P_{e_t}^-(I - K_t H)^T + K_t R K_t^T \\
   &= P_{e_t}^- - K_t H P_{e_t}^- - P_{e_t}^- H^T K_t^T + K_t H P_{e_t}^- H^T K_t^T + K_t R K_t^T \tag{6} \\
   &= P_{e_t}^- - 2 K_t H P_{e_t}^- + K_t H P_{e_t}^- H^T K_t^T + K_t R K_t^T \tag{7}
   \end{align*}
   $$

   > a. 考虑一个随机变量 X，其协方差矩阵为 Σ，  该向量的方差可以表示为 Var(X) = Tr(Σ)；  
   > b. 这个结论源自于协方差矩阵的定义：  
   >    **协方差矩阵的对角线上的元素是每个随机变量的方差，因此它们的和等于方差向量的迹。**  


   $$
   \left\{
   \begin{array}{c}
   \frac{d \text{Tr}(AB)}{dA} = B^T \\
   \frac{d(ABA)}{dA} = 2AB \tag{8}
   \end{array}
   \right.
   $$

   根据上述结论以及公式8，要时的误差最小，迹最小

   $$
   \frac{d \text{Tr}(P_{e_t})}{dK_t} = 0 - 2(HP_t^-)^T + 2K_t HP_t^- H^T + 2K_t R = 0
   $$

   得到卡尔曼增益：

   $$
   K_t = \frac{P_t^- H^T}{HP_t^- H^T + R} \tag{9}
   $$

   $$
   \begin{align*}
   \text{预测误差协方差矩阵，} e_t^- &= X_t - \hat X_t^- \\
   &= AX_{t-1} + BU_{t-1} + W_{t-1} - A\hat X_{t-1} - BU_{t-1} \\
   &= A(X_{t-1} - \hat X_{t-1}) + W_{t-1} \\
   &= Ae_{t-1} + W_{t-1} \\

   P_t^- &= \mathbb{E}[e_t^-(e_t^-)^T] \\
   &= \mathbb{E}[(Ae_{t-1} + W_{t-1})(Ae_{t-1} + W_{t-1})^T] \\
   &= \mathbb{E}[(Ae_{t-1} + W_{t-1})(e_{t-1}^T A^T + W_{t-1}^T)] \\
   &= \mathbb{E}[Ae_{t-1} e_{t-1}^T A^T + (Ae_{t-1} W_{t-1}^T + W_{t-1} e_{t-1}^T A^T) + W_{t-1} W_{t-1}^T] \\
   e_{t-1} \text{ 和 } W_{t-1} \text{ 相互独立，期望为0，} \\
   &= A \mathbb{E}[e_{t-1} e_{t-1}^T] A^T + \mathbb{E}[W_{t-1} W_{t-1}^T] \\
   &= AP_{t-1} A^T + Q \tag{10}
   \end{align*}
   $$

<span style="color: green;">5. 得到卡尔曼滤波的五个步骤</span>

$$
\left\{
\begin{align*}
\hat X_{t^-} &= A\hat X_{t-1} + BU_{t-1} \\
P_t^- &= AP_{t-1}A^T + Q \\
K_t &= \frac{P_t^- H^T}{HP_t^- H^T + R} \\
\hat X_t &= \hat X_{t^-} + K_t(Z_t - H\hat X_{t^-}) \\
P_t &= (I - K_t H)P_t^-
\end{align*}
\right.
$$
